# Imperialismo sueco na África
Se a Suécia parece pura como neve em comparação com as grandes potências imperialistas como a Inglaterra, os EUA e a França, isso é apenas uma função de quão baixo a barreira foi fixada. Os povos indígenas foram ferrados pela nacionalidade dominante empenhada em criar uma potência capitalista moderna. Agora, a questão das pegadas da Suécia na África, um continente que a maioria de nós considerava intocado pelo Estado supostamente benigno do norte da Europa.

Se há algum termo que captura a essência do colonialismo europeu, é a “corrida pela África”, um projeto amplamente associado à Inglaterra, França, Alemanha, Itália e Bélgica. Acredite ou não, a Suécia também foi uma jogadora. Tudo isso é exposto em abundantes detalhes em um artigo de David Nilsson intitulado “Suécia-Noruega na Conferência de Berlim 1884-85: História, construção da identidade nacional e relações da Suécia com a África”. A Suécia e a Noruega tinham um monarca comum neste período - o Rei Oscar II, cujo rosto adorna a marca de sardinhas vendida no supermercado local. A Noruega havia sido conquistada pela Suécia nas guerras napoleônicas, apenas mais uma indicação de que era tão capaz de engrandecimento territorial quanto qualquer outro construtor de império europeu.

Nilsson enfoca o papel desempenhado pela Suécia em uma conferência que concedeu o grande prêmio do Congo ao Rei Leopoldo da Bélgica, um ato que custaria a vida de dezena de milhões de seus habitantes e os recursos desviados de minas e plantações de borracha por quase um século. Na época, o Rei Leopoldo escreveu uma carta dizendo: “Não quero perder uma boa chance de conseguir uma fatia deste magnífico bolo africano”.

Quando você tem em mente que Otto Von Bismarck era o governante da Alemanha na época da conferência de Berlim, segue-se que o rei Oscar encontraria uma comunhão de interesses com a tendência prussiana de suprimir o socialismo e a democracia radical por todos os meios necessários, bem como seu parceiro no crime, o rei Leopoldo.

De 2011 a 2013, Nilsson vasculhou os arquivos do Ministério das Relações Exteriores da Suécia para reunir uma análise da participação da Suécia na conferência de Berlim de 1884-5. A ambição territorial nua e crua das potências europeias atingiu os EUA como tão flagrante que recusou o convite para participar. A Suécia, entretanto, não teve tal escrúpulo e enviou uma delegação completa. O Ministério das Relações Exteriores da Suécia definiu seus objetivos para a conferência, incluindo a necessidade de liberdade de comércio no rio Congo, uma atividade dramatizada por Joseph Conrad em “The Heart of Darkness”. A Suécia buscou o status de “nação mais favorecida” entre os abutres que circundam o corpo africano. Conduzindo suas comunicações escritas em francês, os diplomatas suecos consideravam a liberdade de comércio como “une œuvre essentiellement civilisatrice”, que significava uma obra de civilização ou o que Kipling descreveu como o fardo do homem branco.

O rei Leopoldo deu as boas-vindas à participação da Suécia nesta missão civilizadora, especialmente porque suas tropas crackerjack podiam manter os selvagens sob controle. Em uma carta ao monarca sueco, Leopoldo escreveu que os suecos já haviam “autorizado vários oficiais destacados de seu esplêndido exército a entrarem ao serviço da Associação Internacional do Congo. Estações importantes, nós centrais para vastas áreas no meio da África, são hoje administradas por suecos.” Um desses oficiais foi o tenente Matts Julius Juhlin-Dannfelt, que supervisionou a construção das ferrovias do Congo em 1888.

Nilsson admite que é “difícil argumentar que os benefícios econômicos diretos e de curto prazo foram uma importante força motriz para a Suécia-Noruega na Conferência de Berlim”. Mas, ao se aliar à Alemanha, houve benefícios econômicos - especialmente na venda de ferro sueco para siderúrgicas alemãs. Quando você tem em mente que a Suécia forneceu à Alemanha nazista minério de ferro durante a Segunda Guerra Mundial, esse pacto com o diabo faz todo o sentido. Também havia motivos que não podiam estar diretamente ligados aos lucros. Os suecos estavam imbuídos da “missão civilizadora” que estava em ação quando os samis foram pressionados a abandonar seu politeísmo e costumes bastante livres. Houve muito trabalho para os missionários luteranos, considerando o que os oficiais suecos designaram para proteger os interesses do Rei Leopoldo, conforme relata Nilsson:
>O tenente Peter August Möller em 1887 descreveu os congoleses como "mentirosos e covardes, indolentes e vaidosos, e enganadores e ingratos". Este povo, de “natureza meio-humana” é caracterizado pela “falta de desenvolvimento” e “carece de profundidade e nunca poderia se decidir por qualquer tipo de ação ousada ou passos decisivos”. Outro oficial sueco, o tenente Wester, afirmou em 1886 que “os habitantes da África Central, que vivem em uma terra luxuriante, são particularmente inclinados à indolência, [e portanto] o trabalho de civilização deve ter como objetivo ensiná-los a compreender a necessidade de trabalho” (Axelsson 1970: 223ss). Ensinar a população local a trabalhar no contexto da Associação Leopoldo do Congo normalmente significava trabalho forçado e punição horrível para aqueles que se recusassem, como Adam Hochschild descreve em seu livro best-seller de 1998.

Agora, o que isso tem a ver com os social-democratas, pode-se perguntar - o mesmo tipo de questão colocada sobre o tratamento dispensado aos Sami no século XVII. Ao que parece, bastante. Avance para 1960 e você descobrirá pegadas suecas no Congo, a mesma fatia da torta que foi dividida em 1884-5. E a maioria dos sapatos pertence a Dag Hammarskjöld, secretário-geral da ONU que é considerado pela maioria dos fãs do “modelo sueco” uma espécie de santo martirizado. Por exemplo, a Nation Magazine referiu-se a ele como o “Estadista do Século” em uma resenha de 2013 de Andrew Gilmour sobre uma nova biografia. Gilmour resume sua contribuição para a crise no Congo: enquanto tentavam manter o país inteiro e manter uma aparência de ordem durante sua transição para a independência, Hammarskjold e os funcionários da ONU no terreno encontraram-se fortemente contra os comunistas soviéticos, nacionalistas africanos e congoleses, guerreiros frios americanos, gaullistas franceses, Secessionistas katangeses, colonialistas belgas, empresas de mineração e mercenários. Apesar dessa gama formidável, Hammarskjold obstinadamente continuou fazendo o que pensava ser o melhor para o povo do Congo, o continente africano e a paz global.

Considerando o fato de que o nome Lumumba não aparece nenhuma vez neste artigo rançoso, podemos entender porque Gilmour estava tão pronto para demitir “nacionalistas congoleses”. Visto que ele foi identificado como Diretor no Gabinete do Secretário-Geral para Políticas, Manutenção da Paz, Humanitários e Direitos Humanos, você pode entender por que ele defenderia a linha partidária do establishment liberal. Para aqueles de nós que podem ser favoráveis ​​à agenda dos “nacionalistas africanos e congoleses”, a história começa com o fato de que Hammarskjold apoiou o cristão e anticomunista Moise Tshombe que liderou a província separatista de Katanga. No autoritário “The Assassination of Lumumba” de Ludo De Witte, há esta descrição sucinta da agenda de Hammarskjold: como o respeito da ONU por Tshombe pode ser explicado? Hammarskjold estava bem ciente da natureza artificial do estado do cobre. Bunche, seu assistente, deixou bem claro em seus telegramas que Tshombe era "um fantoche manobrado pelos belgas, que ele não tomou nenhuma decisão que não fosse inspirada pelos belgas, que nenhuma reunião oficial foi realizada sem a presença de um belga e que sem os belgas, ele não teria chegado ao poder”. Mas a liderança da ONU compartilhava da estratégia do Ocidente: usar a secessão como um instrumento para destruir o governo congolês. Em sua mensagem confidencial de 26 de julho, Hammarskjold falou dos “objetivos legítimos” de Tshombe. Um telegrama enviado por “H” em 1º de agosto revela que os líderes da ONU estavam convencidos da necessidade de quebrar o governo nacionalista de Lumumba. O secretário-geral estava em Leopoldville na época:
>Depois de várias reuniões aqui com o Gabinete e membros do Gabinete, tenho uma imagem bastante clara da dinâmica interna da política no Governo Central. Os dois ou três homens que podem ser caracterizados como moderados e que, em todo o caso, são homens de verdadeira integridade, inteligência e sentido de responsabilidade nacional compreendem, creio eu, totalmente a minha abordagem.... No entanto, a grande maioria tem uma atitude altamente emocional e intransigente... Até que o problema de Katanga esteja resolvido..., haverá, estou certo, uma tendência contínua para o extremismo no Gabinete e um enfraquecimento contínuo daqueles sobre os quais, a meu ver, o futuro político do Congo, se possível, deve ser construído. À luz dos desdobramentos, os nacionalistas congoleses só puderam tirar uma conclusão, que o coronel Vandewalle formulou muito mais tarde da seguinte forma: Até a redação final da constituição congolesa e sua aprovação por Katanga, o status quo seria baseado na constituição de Katangan... Este arranjo... consolida o regime de Katanga. Teria consequências terríveis para Lumumba.

Quando Brian Urquhart, um ex-funcionário da ONU, atacou o desmascaramento de De Witte da lenda de Hammarskjold na New York Review of Books em 2001, ele respondeu em uma carta. Brian Urquhart [Letters, NYR, 20 de dezembro de 2001] escreve que minha análise do papel da ONU na crise do Congo (1960-1964) é dogmática, partidária e simplista. No entanto, ele não dá uma refutação aos fatos que mencionei sobre a cumplicidade da ONU na queda do primeiro-ministro congolês Lumumba. Ele tenta tirar o melhor proveito disso, escrevendo que a luz verde do secretário-geral Hammarskjöld para o golpe contra Lumumba foi um grampo da propaganda soviética. Isso é verdade, mas não refuta minha tese. O tráfego de telegramas entre Hammarskjöld e seu enviado Cordier antes e durante o golpe e os testemunhos de conselheiros belgas são claros: a ONU queria que Lumumba “fosse quebrado”, nas palavras de Hammarskjöld. Não um ou dois, mas dezenas de telegramas evidenciaram o papel partidário da ONU na crise.

Embora haja poucas dúvidas de que Hammarskjold estava agindo em nome de todos os interesses imperialistas no Congo, o estudioso radical David N. Gibbs identifica os interesses particulares suecos na derrubada de Lumumba em um artigo intitulado “Dag Hammarskjold, as Nações Unidas e o Congo Crisis of 1960-1: A Reinterpretation ”que apareceu no The Journal of Modern African Studies, vol. 31, No. 1 (março de 1993). Neste artigo, ele levantou a possibilidade de que, embora hostil às aspirações nacionalistas de Lumumba, Hammarskjold entrou em conflito com os interesses belgas depois de começar a promover as ambições suecas e americanas na província de Katanga. Gibbs escreve:
>Os fatos são os seguintes. A família Hammarskjold estava associada à Liberian-American Swedish Minerals Company, conhecida pela sigla Lamco. Este consórcio de seis empresas de mineração suecas distintas estava intimamente conectado com a Boliden, outra empresa sueca com interesses na mineração de cobre, e com a International African American Corporation. Várias pessoas do sindicato estiveram envolvidas nas forças da ONU no Congo, notadamente Sture Linner, o primeiro chefe de operações civis, que era, na época de sua contratação, um 'diretor administrativo' do Lamco. Dois outros suecos empregados pela missão da ONU como consultores também tinham conexões com a Lamco: Sven Schwartz foi diretor de uma empresa constituinte, bem como presidente do conselho da Boliden, e Borje Hjortzberg-Nordlund foi listado como um 'diretor suplente' em Lamco. Union miniere, que considerava os suecos como intrusos no que tinha sido historicamente uma "reserva" especial para a capital belga. As suspeitas aumentaram quando se descobriu que Bo Hammarskjold, irmão do Secretário-Geral, fazia parte do conselho de administração da Grangesberg Oxelosund, a maior das sociedades constituintes do Lamco.
